\begin{agradecimentos}

Agradeço primeiramente a Deus, que plantou em mim um sonho que hoje se materializa, e pelos dons a mim proporcionados para que eu atinja meus objetivos nessa caminhada.

Agradeço aos meus pais, Arnaldo Pereira Barbosa e Giselma Augusto de Oliveira, pela atenção e amor, pelo exemplo de garra e perseverança e principalmente, pelos esforços a mim dedicados. Vocês são minha maior inspiração.

Agradeço também pelo imensurável apoio da minha irmã e amiga Ana Luísa Augusto Barbosa, que por mais difíceis que fossem as circunstâncias, sempre esteve ao meu lado.

Agradeço ao grupo de professores de Engenharia de Software da Faculdade UnB Gama por dedicarem seu tempo e sua sabedoria para minha formação acadêmica. Em especial, sou grato a alguns professores que citarei devido a importantes contribuições pessoais e profissionais.

Agradeço ao Prof. Ricardo Matos Chaim pelas oportunidades e projetos desenvolvidos durante o curso.

Agradeço ao orientador Prof. Maurício Serrano pela orientação ao longo deste trabalho e por todas as experiências acadêmicas e profissionais compartilhadas; por todos os ensinamentos fornecidos que são fundamentais para minha formação profissional, seus ensinamentos abriram horizontes que eu não havia explorado ainda, estendendo ainda mais minha aprendizagem em diferentes aspectos da Engenharia de Software.

Agradeço à Profª. Milene Serrano, coorientadora deste trabalho, por suas orientações, atenção e generosidade em seus ensinamentos. Suas contribuições foram muito valorosas para o meu desenvolvimento como engenheiro de software.

Agradeço à Karolliny Braz de Araújo pelo apoio, amor e paciência ao longo da minha formação; por me ajudar a construir um grande futuro e por compartilhar meus sonhos. 

Agradeço aos meus companheiros de graduação, em especial aos meus colegas Jeann Feitosa Figueiredo, Ewerson Jackson Oliveira Feitosa Carvalho e Luan Guimarães Lacerda, pelo incentivo e apoio constantes, além dos conhecimentos compartilhados ao longo dessa formação. Vocês continuarão presentes em minha vida com certeza. 

Agradeço à equipe da SEPLAN do Tribunal de Contas da União, em especial à Patrícia Jussara Mendes e à Renata Miranda Passos Camargo, pela oportunidade do convívio que me proporcionou vários desafios e experiências fundamentais para meu amadurecimento e formação durante meu período de estágio.

Agradeço aos demais amigos e familiares pelo apoio, amizade e por participarem ativamente da minha vida pessoal.

Por fim, a todos que direta ou indiretamente fizeram parte da minha formação, o meu muito obrigado.

\end{agradecimentos}
